---
title: "Tema 4 - Determinantes"
author: "Ramon Ceballos"
date: "27/2/2021"
output:
  html_document: default
  pdf_document: default
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# **Determinante de una matriz cuadrada**

Solo se puede hablar de determinante cuando exista una matriz cuadrada.

# 1. Definiciones generales

<l class = "definition">**Determinante.**</l> Dada una matriz cuadrada $A\in\mathcal{M}_n(\mathbb{K})$, llamaremos determinante de la matriz $A$ y lo denotaremos por $\det(A)$ o $|A|$ a un elemento del cuerpo $\mathbb{K}$ que se define por inducción del siguiente modo:

- si $n=1$, $A = (a_{11})$ y entonces $\det(A) = a_{11}$

- si $n>1$, $\det(A)=a_{11}\alpha_{11}-a_{12}\alpha_{12}+\cdots+(-1)^{n+1}a_{1n}\alpha_{1n}$

En estos casos, $\alpha_{1i}$ es el determinante de la matriz de orden $n-1$ que se obtiene en suprimir la primera fila y la columna $i$-ésima de la matriz $A$.


### Ejemplo 1

Dada la matriz cuadrada de orden 2:

$$A = \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12}\\a_{21} & a_{22}\end{pmatrix}$$

Tenemos que:

$$\alpha_{11} = \det(a_{22}) = a_{22}$$ $$\alpha_{12} = \det(a_{21}) = a_{21}$$

Así pues, el determinante es:

$$\det(A) = a_{11}\alpha_{11}-a_{12}\alpha_{12} = a_{11}a_{22}-a_{12}a_{21}$$

### Ejemplo 2

Dada la matriz cuadrada de orden 3:

$$A = \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12}&a_{13}\\a_{21}& a_{22} & a_{23}\\ a_{31} & a_{32} & a_{33}\end{pmatrix}$$

El determinante de $A$ es:

$$\det(A) = a_{11}\alpha_{11}-a_{12}\alpha_{12}+a_{13}\alpha_{13}$$

En estea expresión del determinante de A, tenemos que:

$$\alpha_{11} = \begin{vmatrix}a_{22} & a_{23}\\a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}\qquad \alpha_{12} = \begin{vmatrix}a_{21} & a_{23}\\a_{31} & a_{33}\end{vmatrix}\qquad \alpha_{13} = \begin{vmatrix}a_{21} & a_{22}\\a_{31} & a_{32}\end{vmatrix}$$

Con lo cual, se deduce:

$$\alpha_{11} = a_{22}a_{33}-a_{23}a_{32};\quad \alpha_{12} = a_{21}a_{33}-a_{23}a_{31};\quad \alpha_{13} = a_{21}a_{32}-a_{22}a_{31}$$

Así pues: 

$$\det(A) = a_{11}(a_{22}a_{33}-a_{23}a_{32})-a_{12}(a_{21}a_{33}-a_{23}a_{31})+a_{13}(a_{21}a_{32}-a_{22}a_{31})$$

Lo obtenido anteriormente es exactamente lo que se obtiene con la Regla de Sarrus.

# 2. Regla de Sarrus

<l class = "definition">**Regla de Sarrus.**</l> Es una regla nemotécnica utilizada para calcular determiantes de matrices cuadradas de orden 3:

<div class = "center">
![<l class = "phototext">Regla de Sarrus</l>](Images/sarrus.png)

</div>

Básicamente lo que dice la imágen es:

$$\det(A) = a_{11}a_{22}a_{33}+a_{21}a_{32}a_{13}+a_{31}a_{12}a_{23}$$
$$-a_{13}a_{22}a_{31}-a_{23}a_{32}a_{11}-a_{33}a_{12}a_{21}$$

## 3. Introducción a las propiedades del determinante

<l class = "prop">**Propiedad.**</l> $\forall n\ge1$, el determinante de la transpuesta de una matriz $A\in\mathcal{M}_n(\mathbb{K})$ coincide con el determinante de dicha matriz, $$\det(A^t) = \det(A)$$

**Ejercicio 1** 

- En primer lugar, probad que es cierto para los casos particulares $n = 2$ y $n = 3$
- Demostrad formalmente este resultado para el caso general
